\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{trees}
\author{Julio Vázquez Alvarez}
\title{Semanal05}
\begin{document}
\begin{titlepage}
\centering
{\includegraphics[width=0.25\textwidth]{/home/multivac/Imagenes/ciencias}\par}
\vspace{1cm}
{\bfseries\LARGE Universidad Nacional Autónoma de México \par}
\vspace{1cm}
{\scshape\Large Facultad de Ciencias \par}
\vspace{2cm}
{\scshape\Huge Lógica Computacional \par}
\vspace{3cm}
{\itshape\Large Ejercicio Semanal 5 \par}
\vfill
{\Large Autor: \par}
{\Large Julio Vázquez Alvarez \par}
\vfill
{\scshape\Large Semestre: \par}
{\scshape\Large 2022-1}
\vfill
{\Large 4 de noviembre de 2021 \par}
\end{titlepage}
\newpage

\begin{enumerate}

\item Utilizando los predicados \texttt{Mine}\textit{(x)} que indica que la celda \textit{x} tiene una mina, \texttt{Cont}\textit{(x,n)} que indica que la celda \textit{x} contiene el número \textit{n} y \texttt{Adj}\textit{(x,y)} que indica la celda \textit{x} es adyacente a la celda \textit{y}, formaliza los siguientes enunciados:

\begin{itemize}
\item Hay exactamente \textit{n} minas en el tablero.\\
$\exists_{x1} \dots \exists_{xn}(Mine(x_{1}) \wedge Mine(x_{2} \wedge \dots \wedge Mine(x_{n}))$ $\wedge$ $x_1 \not = x_2 \not = \dots \not = x_n)$
\item Si una celda contiene el número \textit{k} entonces hay exactamente \textit{k} minas en las celdas adyacentes.\\
$\forall x(\texttt{Cont}(x,k))$ $\rightarrow$ $\exists n_1 \dots \exists n_n((\texttt{Adj}(x,n_1) \wedge \texttt{Mine}(n_1) \wedge \dots \wedge \texttt{Adj}(x,n_n) \wedge \texttt{Mine}(n_n))$
\item Si una celda contiene una mina, entonces todas sus celdas adyacentes contienen números u otras minas.\\
$\forall x (\texttt{Mine}(x) \rightarrow \forall y (\texttt{Adj}(x,y) \rightarrow \texttt{Mine}(y) \vee \texttt{Cont}(y,n)))$
\end{itemize}

\item Para cada una de las siguientes expresiones: indica el alcance de cada cuantificador, encuentra las variables libres de la expresión y aplica la sustitución $[x,y:=h(u,g(z)),h(w,x)]$
\begin{itemize}
\item $\forall x (P(x) \rightarrow \exists y \neg R(f(x),y,f(y)))$
\begin{itemize}
\item El alcance del cuantificador $\forall$ es:\\
$P(x) \rightarrow \exists y \neg R(f(x),y,f(y))$
\item El alcance del cuantificador $\exists$ es:\\
$\neg R(f(x),y,f(y))$
\item Ambas presencias de $x$ son ligadas.
\item Ambas presencias de $y$ son ligadas.
\item No existe ninguna variable libre.

Ahora veamos la sustitución en la formula. \par 

\begin{center}
$\forall x (P(x) \rightarrow \exists y \neg R(f(x),y,f(y))) [x,y:=h(u,g(z)),h(w,x)]$
\end{center}

$\forall x (P(x) \rightarrow \exists y \neg R(f(x),y,f(y))) [y:=h(w,x)]$ \\$x \in \{x\} \cup Var(h(u,g(z)))$  

$\forall x(P(x)[y := h(w,x)] \rightarrow \exists y \neg R(f(x),y,f(y))[y := h(w,x)]$ \par 

$\forall x(P(x)[y := h(w,x)] \rightarrow \exists y \neg R(f(x),y,f(y))$ \\ $y \in \{y\}Var(h(w,x))$ \par 

$\forall x(P(x) \rightarrow \exists y \neg R(f(x),y,f(y)))$

\end{itemize}
$\therefore$ La fórmula con sustitución es: $\forall x(P(x) \rightarrow \exists y \neg R(f(x),y,f(y)))$

\item $\forall z \exists x \exists y(R(z,u,h(u,y)) \vee Q(u,h(z,u)))$
\begin{itemize}
\item El alcance del cuantificador $\forall$ es:\\
$\exists x \exists y(R(z,u,h(u,y)) \vee Q(u,h(z,u)))$
\item El alcance del cuantificador $\exists$ es:\\
$\exists(R(z,u,h(u,y)) \vee Q(u,h(z,u))$
\item Las dos presencias de $z$ son ligadas.
\item Hay una presencia de $y$ y es ligada.
\item Hay cuatro prsencias de $u$, todas son libres.
\end{itemize}
\item Veamos ahora la sustitución con la fórmula:
\begin{center}
$\forall z \exists x \exists y(R(z,u,h(u,y)) \vee Q(u,h(z,u)))[x,y:=h(u,g(z)),h(w,x)]$ 
\end{center}
$\forall z \exists x \exists y(R(z,u,h(u,y)) \vee Q(u,h(z,u)))[y:=h(w,x)]$\\$z\in \{x\}\cup Var(h(u,g(z))$ \par 

$\forall z \exists x \exists y(R(z,u,h(u,y)) \vee Q(u,h(z,u)))$\\$x\in \{y\}\cup Var(h((w,x))$
\end{itemize}
$\therefore$ La fórmula con sustitución es: $\forall z \exists x \exists y(R(z,u,h(u,y)) \vee Q(u,h(z,u)))$ 
\end{enumerate}

\end{document}